\chapter{Einleitung}\label{ch:einleitung}
Die Entwicklung der~\ac{KI} und ihrer Anwendungsgebiete hat in den letzten Jahren erheblich
an Bedeutung gewonnen. Ein zentraler Bereich dieser Entwicklung ist die Computer Vision, die es Maschinen ermöglicht,
visuelle Informationen zu erkennen und zu interpretieren. Diese Fähigkeit ist nicht nur für autonome Fahrzeuge oder
Gesichtserkennungssysteme von Bedeutung, sondern auch für die Verarbeitung von Informationen in Tabellendaten. \\
In Verbindung mit neuronalen Netzwerken, insbesondere Convolutional Neural Networks, hat die
Computer Vision starke Fortschritte in dem letzten Jahrzehnt gemacht, die eine präzisere Erkennung und Verarbeitung von
visuellen Daten ermöglichen. \\
Ein weiteres Forschungsfeld, das an Relevanz gewonnen hat, ist die Entwicklung von Large Language Models (de.: Sprachmodelle), die durch ihre Fähigkeit
zur Verarbeitung und Generierung natürlicher Sprache in zahlreichen Anwendungen, wie Chatbots und komplexen Textanalysen,
eingesetzt werden. Sie werden ebenfalls für die Erkennung und Verarbeitung von Tabellen verwendet. In diesem Bereich
haben Sprachmodelle jedoch noch viel Verbesserungspotenzial, da Sprachmodelle heutzutage noch nicht zufriedenstellend mit
Daten in Format eines Bilder umgehen können.\\
Diese Arbeit widmet sich der Untersuchung der Grundlagen von Computer Vision und LLMs und deren Anwendung
in der Tabellenerkennung. Ziel ist es, bestehende Ansätze zu implementieren, zu vergleichen und potenzielle Verbesserungen
zu identifizieren.

\section{Problemstellung}\label{sec:problemstellung}
Trotz der Fortschritte in der Computer Vision und den LLMs stellt die Erkennung und Verarbeitung von
Tabellen eine Herausforderung dar. \\
Tabellen enthalten strukturierte Daten, die jedoch in unregelmäßigen und
komplexen Formaten vorliegen können. Dies macht es schwierig, die Informationen korrekt zu extrahieren und für weiterführende
Analysen zu nutzen. \\
Eine der zentralen Schwächen liegt in der genauen Identifizierung und Interpretation der tabellarischen Strukturen
durch Computer Vision, insbesondere bei der Anwendung auf diverse Datenquellen und Formate. Darüber hinaus haben LLMs
Schwierigkeiten, diese extrahierten Informationen effektiv zu verarbeiten, was zu ungenauen oder unvollständigen Ergebnissen
führen kann. Diese Problematik wird durch die Tatsache verstärkt, dass Tabellen häufig in Dokumenten vorkommen, die
ursprünglich nicht für maschinelles Lesen optimiert wurden. \\
Die zentrale Forschungsfrage dieser Arbeit lautet daher: Wie kann die Genauigkeit und Effizienz von Modellen zur Tabellenerkennung
in Bildern und PDFs durch den Einsatz von Computer Vision verbessert werden?

\section{Vorgehensweise}\label{sec:vorgehensweise}

Um die Forschungsfrage zu beantworten, werden zunächst die grundlegenden Konzepte von Computer Vision und Large Language Models erläutert.
Darauf aufbauend werden verschiedene Architekturen zur Tabellenerkennung vorgestellt, darunter der End-to-End-Ansatz MTL-TabNet
und der Non-End-to-End-Ansatz TableMASTER-mmocr. Diese Ansätze werden zunächst theoretisch analysiert und anschließend praktisch
implementiert. Für die Implementierung werden der PubTabNet-Datensatz sowie ein spezifischer Tabellensatz, der für diese
Arbeit relevant ist, verwendet. \\
Nach der Implementierung werden die erzielten Ergebnisse mit der Metrik TEDS (Tree Edit Distance-based Similarity) bewertet.
Dabei wird analysiert, wie die Ergebnisse der verschiedenen Architekturen in Abhängigkeit von den verwendeten Datensätzen variieren.
Zudem wird ein Vergleich angestellt, um festzustellen, wie Sprachmodelle auf die Originaldaten im Bildformat im Vergleich
zu den von den Modellen verarbeiteten Daten reagieren.